\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Droites et cercles -- Leçon}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection\alph{subsubsection}.}

\usepackage{OutilsGeomTikz-test}

% Droites et cercles
% ==================
%
% Objectifs
% ---------
%
% 1. Je trace la perpendiculaire à une droite passant par un point donné.
% 2. Je trace la parallèle à une droite passant par un point donné.
% 3. Je connais et j'utilise la définition du cercle.
%
% Contenus
% --------
% 
% **Vocabulaire des objets :**
%
% [x] Point
% [x] Droite
% [x] Demi-droite
% [x] Segment
%
% **Vocabulaire des situations :**
%
% [ ] Point alignés
% [ ] Droites sécantes
% [ ] Droites perpendiculaires 
% [ ] Droites parallèles
%
% **Constructions :**
%
% Attendus fin d'année 6e
% -----------------------
%
% Voir le doc. de Patrick, qui est très bien. (TODO: le transcrire ici...)


\title{Leçon 2 : Droites et cercles}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Vocabulaire}
\subsection{Objets mathématiques}

\begin{defi}{Point}~\\[-4mm]
  \begin{minipage}[b]{.95\textwidth}
  Sur une figure, un \textbf{point} désigne un emplacement précis. On représente
  un point par une croix.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.05\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw (-.1, -.1) -- (.1, .1);
        \draw (-.1, .1) -- (.1, -.1);
        \node at (0,.3) {$A$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Droite}~\\[-6mm]
  \begin{minipage}[b]{.8\textwidth}
  Une \textbf{droite} est une ligne droite illimitée. On note $\left( AB \right)$ une
  droite passant par les points $A$ et $B$. On peut aussi simplement noter $(d)$
  une droite, sans préciser de points par lesquels la droite passe.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.2\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[opacity=.5] (-.1, -.1) -- (.1, .1);
        \draw[opacity=.5] (-.1, .1) -- (.1, -.1);
        \node[opacity=.5] at (0,.3) {$A$};
        
        \draw[opacity=.5] (1.9, .9) -- (2.1, 1.1);
        \draw[opacity=.5] (1.9, 1.1) -- (2.1, .9);
        \node[opacity=.5] at (2,1.3) {$B$};

        \draw[blue!70!black] (-.6, -.3) -- (2.6, 1.3);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{prop}
  Par un point il passe une infinité de droites. Par deux points, il passe
  toujours une seule droite.
\end{prop}

\begin{defi}{Demi-droite}~\\[-8mm]
  \begin{minipage}[b]{.8\textwidth}
  La \textbf{demi-droite} $[AB)$ est la portion de la droite $\left( AB
    \right)$ limitée du côté de $A$ et illimitée du côté de $B$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.2\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[opacity=.5] (-.1, -.1) -- (.1, .1);
        \draw[opacity=.5] (-.1, .1) -- (.1, -.1);
        \node[opacity=.5] at (0,.3) {$A$};
        
        \draw[opacity=.5] (1.9, .9) -- (2.1, 1.1);
        \draw[opacity=.5] (1.9, 1.1) -- (2.1, .9);
        \node[opacity=.5] at (2,1.3) {$B$};

        \draw[blue!70!black] (0, 0) -- (2.6, 1.3);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}

\end{defi}

\begin{defi}{Segment}~\\[-8mm]
  \begin{minipage}[b]{.85\textwidth}
  Le \textbf{segment} $\left[ AB \right]$ est la portion de la droite $\left( AB
  \right)$ située entre les points $A$ et $B$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.15\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[opacity=.5] (-.1, -.1) -- (.1, .1);
        \draw[opacity=.5] (-.1, .1) -- (.1, -.1);
        \node[opacity=.5] at (0,.3) {$A$};
        
        \draw[opacity=.5] (1.9, .9) -- (2.1, 1.1);
        \draw[opacity=.5] (1.9, 1.1) -- (2.1, .9);
        \node[opacity=.5] at (2,1.3) {$B$};

        \draw[blue!70!black] (0, 0) -- (2, 1);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}


\end{defi}

\begin{notation}
  La longueur d'un segment est mesurée avec une règle graduée. On note $AB$ la
  longueur du segment $\left[ AB \right]$.
\end{notation}

\subsection{Situations géométriques}

\begin{defi}{Alignement}
  Dire que des points sont \textbf{alignés} signifie qu'il existe une droite
  passant par tous ces points.
\end{defi}

\begin{exemple}~\\[-7mm]
  \begin{minipage}[b]{.6\textwidth}
 Sur la figure ci-contre, les points $A$, $B$, et $C$ sont alignés. 
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        
        \draw[opacity=1] (0-.1, 0-.1) -- (0+.1, 0+.1);
        \draw[opacity=1] (0-.1, 0+.1) -- (0+.1, 0-.1);
        \node[opacity=1] at (0,0+.3) {$A$};

        \draw[opacity=1] (3-.1, .75-.1) -- (3+.1, .75+.1);
        \draw[opacity=1] (3-.1, .75+.1) -- (3+.1, .75-.1);
        \node[opacity=1] at (3,.75+.3) {$B$};

        \draw[opacity=1] (4-.1, 1-.1) -- (4+.1, 1+.1);
        \draw[opacity=1] (4-.1, 1+.1) -- (4+.1, 1-.1);
        \node[opacity=1] at (4, 1+.3) {$C$};

        \draw[blue!70!black, dashed, opacity=1] (-.4, -.1) -- (4.4, 1.1);

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}

\begin{notation}
  Lorsqu'un point $A$ \textbf{appartient} à une droite $(d)$, on note $A\in(d)$.
  Lorsqu'un point $A$ \textbf{n'appartient pas} à une droite $(d)$, on note
  $A\notin(d)$.
\end{notation}

\begin{defi}{Droites sécantes}~\\[-8mm]
  \begin{minipage}[b]{.65\textwidth}
  Deux droites sont dites \textbf{sécantes} quand elles n'ont qu'un
  seul point commun. Ce point s'appelle le point d'intersection.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.35\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[blue!70!black, opacity=1] (-.4, -.1) node[above] {$(d)$} -- (4.4, 1.1);
        \draw[blue!70!black, opacity=1] (1-.1, -.2) -- (2.2, 1.1) node[right] {$(d')$};
        \node at (1.5, .75) {$I$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Perpendicularité}~\\[-6mm]
  \begin{minipage}[b]{.65\textwidth}
  Deux droites sont dites \textbf{perpendiculaires} quand elles se coupent en
  formant un angle droit.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.35\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[blue!70!black, opacity=1] (-2, -0.5) node[above] {$(d)$} -- (2, .5);
        \draw[blue!70!black, opacity=1] (.1, -.4) node[right] {$(d')$} -- (-.2, .8);
        \draw[red] (.2, .05) -- (.15, .25) -- (-.05, .2);
        \fill[red, opacity=.3] (.2, .05) -- (.15, .25) -- (-.05, .2) -- (0,0);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}


\begin{defi}{Distance}~\\[-8mm]
  \begin{minipage}[b]{.7\textwidth}
  La \textbf{distance} entre un point $A$ et une droite $(d)$ est la longueur du
  segment reliant le point $A$ au point d'intersection de la droite $(d)$ et de
  sa perpendiculaire passant par $A$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{.3\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[blue!70!black, opacity=1] (1, -0.33) node[above] {$(d)$} -- (-3, 1);
        \draw[red!70!black, opacity=1, dashed] (0, 0) -- (.5, 1.5);
        \draw (.5-.1, 1.5-.1) -- (.5+.1, 1.5+.1);
        \draw (.5+.1, 1.5-.1) -- (.5-.1, 1.5+.1);
        \node at (.5, 1.8) {$A$};

        \draw[red] (-.3,.1) -- (-.2, .4) -- (.1, .3);
        \fill[red, opacity=.3] (-.3,.1) -- (-.2, .4) -- (.1, .3) -- (0,0);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Droites parallèles}~\\[-5mm]
  \begin{minipage}{.7\textwidth}
  Deux droites sont dites \textbf{parallèles} si elles ne sont pas sécantes.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.3\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[blue!70!black] (-1,-.25) -- (2, .5);
        \draw[blue!70!black] (-1,-1.25) -- (2, -.5);
        \draw[red, dashed] (0,0) -- (4/17,-16/17);

        \draw[red] (.2, .05) -- (.25, -.15) -- (.05, -.2);
        \fill[red, opacity=.3] (.2, .05) -- (.25, -.15) -- (.05, -.2) -- (0,0);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{notation}
  Si $(d)$ et $(d')$ sont deux droites parallèles, on note $(d)//(d')$.
\end{notation}

\begin{rmq}
  Deux droites parallèles ont toujours le même écartement.
\end{rmq}

\section{Propriétés des droites}
\noindent
\begin{minipage}{.7\textwidth}
\begin{prop}
  Si deux droites $(d_1)$ et $(d_2)$ sont perpendiculaires à une même troisième
  droite $(d_3)$, alors ces deux droites $(d_1)$ et $(d_2)$ sont parallèles.
\end{prop}

\begin{prop}
  Si deux droites $(d_1)$ et $(d_2)$ sont parallèles et qu'une troisième droite
  $(d_3)$ est perpendiculaire à l'une d'elles, alors cette troisième droite
  $(d_3)$ est aussi perpendiculaire à l'autre.
\end{prop}
\end{minipage}
  \begin{minipage}{.3\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
        \draw[blue!70!black] (-1,-.25) node[above] {$(d_1)$} -- (2, .5);
        \draw[blue!70!black] (-1,-1.25) node[above] {$(d_2)$}-- (2, -.5);
        \draw[green!50!black] (-.25,1) node[right] {$(d_3)$}-- (.5,-2);

        \draw[red] (.2, .05) -- (.25, -.15) -- (.05, -.2);
        \fill[red, opacity=.3] (.2, .05) -- (.25, -.15) -- (.05, -.2) -- (0,0);

        \draw[red] (4/17-.2, -16/17-0.05) -- (4/17-.25, -16/17+0.15) --
        (4/17-.05, -16/17+0.2);
        \fill[red, opacity=.3] (4/17-.2, -16/17-0.05) -- (4/17-.25, -16/17+0.15) --
        (4/17-.05, -16/17+0.2) -- (4/17, -16/17);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}

\section{Tracés}
% TODO: encart méthode avec le package pour faire des trucs stylés avec une
% équerre dessinée

\subsection{Droite perpendiculaire}

\noindent
  \textbf{Consigne :} construire la droite $(d)$ perpendiculaire à $(AB)$
  passant par le point $M$.\\\noindent
  \begin{minipage}[b]{.3\textwidth}
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        
        \draw[opacity=1] (-2-.1, -.5-.1) -- (-2+.1, -0.5+.1);
        \draw[opacity=1] (-2-.1, -.5+.1) -- (-2+.1, -.5-.1);
        \node[opacity=1] at (-2,-.5+.3) {$A$};

        \draw[opacity=1] (1-.1, .25-.1) -- (1+.1, .25+.1);
        \draw[opacity=1] (1-.1, .25+.1) -- (1+.1, .25-.1);
        \node[opacity=1] at (1,.25+.3) {$B$};

        \draw[opacity=1] (-.5-.1, 2-.1) -- (-.5+.1, 2+.1);
        \draw[opacity=1] (-.5-.1, 2+.1) -- (-.5+.1, 2-.1);
        \node[opacity=1] at (-.5+.3, 2+.1) {$M$};

        \draw[blue!70!black, opacity=1] (-2.8, -.7) -- (2.4, .6);

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{.3\textwidth}
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        
        \draw[opacity=1] (-2-.1, -.5-.1) -- (-2+.1, -0.5+.1);
        \draw[opacity=1] (-2-.1, -.5+.1) -- (-2+.1, -.5-.1);
        \node[opacity=1] at (-2,-.5+.3) {$A$};

        \draw[opacity=1] (1-.1, .25-.1) -- (1+.1, .25+.1);
        \draw[opacity=1] (1-.1, .25+.1) -- (1+.1, .25-.1);
        \node[opacity=1] at (1,.25+.3) {$B$};

        \draw[opacity=1] (-.5-.1, 2-.1) -- (-.5+.1, 2+.1);
        \draw[opacity=1] (-.5-.1, 2+.1) -- (-.5+.1, 2-.1);
        \node[opacity=1] at (-.5+.3, 2+.1) {$M$};

        \draw[blue!70!black, opacity=1] (-2.8, -.7) -- (2.4, .6);
        \tkzEquerre[Origine={(.04, .01)}, Echelle=.6, Longueur=6, Rotation=14.478]
        \tkzCrayon[Echelle=.3, Origine={(-.5,2)}, Rotation=60]

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{.3\textwidth}
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        
        \draw[opacity=1] (-2-.1, -.5-.1) -- (-2+.1, -0.5+.1);
        \draw[opacity=1] (-2-.1, -.5+.1) -- (-2+.1, -.5-.1);
        \node[opacity=1] at (-2,-.5+.3) {$A$};

        \draw[opacity=1] (1-.1, .25-.1) -- (1+.1, .25+.1);
        \draw[opacity=1] (1-.1, .25+.1) -- (1+.1, .25-.1);
        \node[opacity=1] at (1,.25+.3) {$B$};

        \draw[opacity=1] (-.5-.1, 2-.1) -- (-.5+.1, 2+.1);
        \draw[opacity=1] (-.5-.1, 2+.1) -- (-.5+.1, 2-.1);
        \node[opacity=1] at (-.5+.3, 2+.1) {$M$};

        \draw[blue!70!black, opacity=1] (-2.8, -.7) -- (2.4, .6);
        \draw[red!70!black, opacity=1] (-.7, 2.8) --++ (1, -4);
        \draw[red!70!black, opacity=1] (.3, .075) --++ (-.075, .3)
        --++ (-.3, -.075);
        \fill[red!70!black, opacity=.3] (0, 0) --++ (.3, .075) --++ (-.075, .3)
        --++ (-.3, -.075);
        \node[red!75!black] at (.5, -.4){$(d)$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{minipage}

\begin{methode}
  \begin{enumerate}
    \item On place l'un des côtés de l'angle droit de \textbf{l'équerre} sur la
      droite $(AB)$ et l'autre côté sur le point $M$. On trace la droite le long
      du côté de l'équerre.
    \item On prolonge la droite à l'aide de la \textbf{règle}.
    \item On nomme la droite $(d)$ et on code \textbf{l'angle droit}.
  \end{enumerate}
\end{methode}

\subsection{Droite parallèle}
\noindent\textbf{Consigne :} tracer la droite perpendiculaire à la droite $(d)$
passant par le point $M$.\\\noindent
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[rotate=-30]	
					% Définis les points A et B
					\coordinate (A) at (0,0);
					\coordinate (N) at (2,1);
					\coordinate (C) at (5,0);
					\coordinate (N2) at (1,1);
					
					% Trace les demi-droites
					\draw[thick, blue!70!black] ($(C)!1.1!(A)$) -- ($(A)!1.1!(C)$);
					
					\drawCrossP{N};
                    \node[above] at ($(N)$) {$M$};
					\node[below, blue!70!black] at ($(A)$) {$(d)$};
				\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[rotate=-30]	
					% Définis les points A et B
					\coordinate (A) at (0,0);
					\coordinate (N) at (2,1);
					\coordinate (C) at (5,0);
					\coordinate (N2) at (1,1);
					
					% Trace les demi-droites
					\draw[thick, blue!70!black] ($(C)!1.1!(A)$) -- ($(A)!1.1!(C)$);
					
                    \tkzEquerre[Echelle=0.6,Origine={(4.5,0.03)},Longueur=6, Rotation=90]
                    \tkzRegle[Longueur=8,Largeur=2, Origine={(4.5,-0.5)},
                    Echelle=0.6, Rotation=90]
					
					\drawCrossP{N};
                    \node[above] at ($(N)$) {$M$};
					\node[below, blue!70!black] at ($(A)$) {$(d)$};
				\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\newline\noindent
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[rotate=-30]	
					% Définis les points A et B
					\coordinate (A) at (0,0);
					\coordinate (N) at (2,1);
					\coordinate (C) at (5,0);
					\coordinate (N2) at (1,1);
					
					% Trace les demi-droites
					\draw[thick, blue!70!black] ($(C)!1.1!(A)$) -- ($(A)!1.1!(C)$);
					
                    \tkzEquerre[Echelle=0.6,Origine={(4.5,1.03)},Longueur=6, Rotation=90]
                    \tkzRegle[Longueur=8,Largeur=2, Origine={(4.5,-0.5)},
                    Echelle=0.6, Rotation=90]

                    \draw[thick, red!70!black] ($(N2)$) -- (4,1);
                    \tkzCrayon[Echelle=0.3, Origine={(4,1)},
                    Couleur=red!70!black, Rotation=150]
					
					\drawCrossP{N};
                    \node[above] at ($(N)$) {$M$};
					\node[below, blue!70!black] at ($(A)$) {$(d)$};
				\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[rotate=-30,scale=0.75]	
					% Définis les points A et B
					\coordinate (A) at (0,0);
					\coordinate (N) at (2,1);
					\coordinate (C) at (5,0);
					\coordinate (N2) at (1,1);
					
					% Trace les demi-droites
					\draw[thick, blue!70!black] ($(C)!1.1!(A)$) -- ($(A)!1.1!(C)$);
					
					% Trace les demi-droites
					\draw[thick, red!70!black] ($(N2)$) -- ($(N2)!4.5!(N)$);

					\drawCrossP{N};
                    \node[above] at ($(N)$) {$M$};
					\node[below, blue!70!black] at ($(A)$) {$(d)$};
					\node[above, red!70!black] at ($(N2)+(4,0)$) {$(d')$};
				\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{methode}
  \begin{enumerate}
    \item On place un côté de l'angle droit de l'équerre sur la droite $(d)$ et
     la règle sur l'autre côté de l'angle droit.
    \item On coulisse soigneusement l'équerre le long de la règle, jusqu'au
      point $M$, sans bouger la règle.
    \item On trace la droite le long du côté de l'équerre. On la nomme $(d')$.
  \end{enumerate}
\end{methode}


\section{Cercles}
\begin{defi}{Cercle et disque}
  Soit un point $O$ et une distance $r$.
  \begin{itemize}
    \item Le \textbf{cercle} de centre $O$ et de rayon $r$ est l'ensemble des
      points qui sont exactement à la distance $r$ du point $O$.
    \item Le \textbf{disque} de centre $O$ et de rayon $r$ est l'ensemble des
      points qui sont à une distance inférieure ou égale à $r$ du point $O$.
  \end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}{Rayon, diamètre, corde}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
   Sur la figure ci-contre on a représenté un cercle de centre $O$ et de rayon
   $r$. Voici quelques éléments de vocabulaire.
   \begin{itemize}
     \item Le segment \textcolor{green!30!black}{$\left[ OG \right]$} est un
       \textbf{rayon}.
     \item Le segment \textcolor{red!70!black}{$\left[ ED \right]$} est un
       \textbf{diamètre}.
     \item Le segment \textcolor{blue!70!black}{$\left[ FH \right]$} est une
       \textbf{corde}.
   \end{itemize}
  \end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (D) at (30:2);
      \coordinate (E) at (210:2);
      \coordinate (F) at (70:2);
      \coordinate (H) at (-60:2);
      \coordinate (G) at (150:2);
      \draw (O) circle (2cm);
      \draw[red!70!black] (E) node[left] {$E$} -- (D) node[right] {$D$};
      \draw[blue!70!black] (F) node[above] {$F$} -- (H) node[below] {$H$};
      \draw[green!30!black] (O) node[above] {$O$} -- node[above] {$r$} (G)
      node[left] {$G$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
\end{defi}
\end{document}
